 Si después de una tormenta pasan junto a un campo de alforfón lo verán a menudo ennegrecido y como chamuscado se diría que sobre él ha pasado una llama y el labrador observa Esto es de un rayo
Pero cómo sucedió
 Les voy a contar pues yo lo sé por un gorrioncillo al cual a su vez se lo reveló un viejo sauce que crece junto a un campo de alforfón
Es un sauce corpulento y venerable pero muy viejo y contrahecho con una hendidura en el tronco de la cual salen hierbajos y zarzamoras
El árbol está muy encorvado y las ramas cuelgan hasta casi tocar el suelo como una larga cabellera verde
En todos los campos de aquellos contornos crecían cereales tanto centeno como cebada y avena esa magnífica avena que cuando está en sazón ofrece el aspecto de una fila de diminutos canarios amarillos posados en una rama
Todo aquel grano era una bendición y cuando más llenas estaban las espigas tanto más se inclinaban como en gesto de piadosa humildad
Pero había también un campo sembrado de alforfón frente al viejo sauce
Sus espigas no se inclinaban como las de las restantes mieses sino que permanecían enhiestas y altivas
Indudablemente soy tan rico como la espiga de trigo decía y además soy mucho más bonito mis flores son bellas como las del manzano deleita los ojos mirarnos a mí y a los míos
Has visto algo más espléndido viejo sauce
 El árbol hizo un gesto con la cabeza como significando Qué cosas dices

Pero el alforfón pavoneándose de puro orgullo exclamó Tonto de árbol
 De puro viejo la hierba le crece en el cuerpo
Pero he aquí que estalló una espantosa tormenta todas las flores del campo recogieron sus hojas y bajaron la cabeza mientras la tempestad pasaba sobre ellas sólo el alforfón seguía tan engreído y altivo
Baja la cabeza como nosotras
 le advirtieron las flores
 Para qué
 replicó el alforfón
Agacha la cabeza como nosotros
 gritó el trigo
Mira que se acerca el ángel de la tempestad
Sus alas alcanzan desde las nubes al suelo y puede pegarte un aletazo antes de que tengas tiempo de pedirle gracia
Que venga
 No tengo por qué humillarme  respondió el alforfón
Cierra tus flores y baja tus hojas
 le aconsejó a su vez el viejo sauce
No levantes la mirada al rayo cuando desgarre la nube ni siquiera los hombres pueden hacerlo pues a través del rayo se ve el cielo de Dios y esta visión ciega al propio hombre
Qué no nos ocurriría a nosotras pobres plantas de la tierra que somos mucho menos que él
 Menos que él
 protestó el alforfón
Pues ahora miraré cara a cara al cielo de Dios
 Y así lo hizo cegado por su soberbia
Y tal fue el resplandor que no pareció sino que todo el mundo fuera una inmensa llamarada
Pasada ya la tormenta las flores y las mieses se abrieron y levantaron de nuevo en medio del aire puro y en calma vivificados por la lluvia pero el alforfón aparecía negro como carbón quemado por el rayo no era más que un hierbajo muerto en el campo
El viejo sauce mecía sus ramas al impulso del viento y de sus hojas verdes caían gruesas gotas de agua como si el árbol llorase y los gorriones le preguntaron Por qué lloras
 Si todo esto es una bendición
 Mira cómo brilla el sol y cómo desfilan las nubes
No respiras el aroma de las flores y zarzas
 Por qué lloras pues viejo sauce
 Y el sauce les habló de la soberbia del alforfón de su orgullo y del castigo que le valió
Yo que os cuento la historia la oí de los gorriones
Me la narraron una tarde en que yo les había pedido que me contaran un cuento
